\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{1}

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\,- Thalès}
	\fancyhead[R]{Activité - \moyen}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre




\begin{document}
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}\\
	Mesure de la pyramide de Khéops
\end{tcolorbox}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
%\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Document $1$ : Récit de Plutarque}, coltitle=black]
Le philosophe et biographe grec Plutarque (46 - 125) a écrit des \oe{}uvres morales dont un traité nommé \guillemotleft \textit{\underline{Le banquet des sept sages}} \guillemotright . Il y raconte un repas entre sept hommes d'\'Etat et philosophes de la Grèce antique, dont Thalès de Milet fait partie. En voici un extrait :\\
\guillemotleft \textit{Ainsi, vous, Thalès, le roi d'\'Egypte vous admire beaucoup, et, entre autres choses, il a été au-delà de ce qu'on peut dire, ravi de la manière dont vous avez mesuré la pyramide sans le moindre embarras et sans avoir eu besoin d'aucun instrument. Après avoir dressé votre bâton à l'extrémité de l'ombre que projetait la pyramide, vous construisîtes deux triangles par la tangence d'un rayon, et vous démontrâtes qu'il y avait la même proportion entre la hauteur du bâton et la hauteur de la pyramide qu'entre la longueur des deux ombres.}\guillemotright
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Document $2$ : Schéma de la situation décrite par Plutarque}, coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		Voici la situation, avec les unités de mesure égyptiennes :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item La pyramide de Khéops a une base carrée.
			\item Le côté de la base de la pyramide mesure 440 cr (coudées royales), l'extrémité de l'ombre de la pyramide est à 153 cr du milieu du côté de l'ombre.
			\item Thalès place verticalement un bâton de 3 pieds dans le sable, dont l'ombre mesure 4 pieds.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\includegraphics[width=9cm]{Figure1.png}
	\end{minipage}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Document $3$ : Schéma simplifié + conversions}, coltitle=black]
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[CoinHD={(18u,7u)}]
			pair A,B,C,D,E, F;
			B=u*(1,1);
			C=u*(14,1);
			D=u*(16,1);
			A=u*(1,6);
			E=parallele(A,B,C) intersectionpoint droite(A,D);
			F=u*(10,1);
			trace polygone(A,B,D);
			trace segment(C,E);
			path a;
			a=polygone(A,B,F);
			fill a withcolor Gold;
			trace codeperp(D,B,A,8);
			trace codeperp(D,C,E,8);
			trace segment(A,F) dashed evenly;
			label.llft(btex B etex, B);
			label.ulft(btex A etex, A);
			label.llft(btex C etex, C);
			label.lrt(btex D etex, D);
			label.top(btex E etex, E);
			label.llft(btex F etex, F);
			trace cotationmil(C,D,-5mm,20,btex 4 pieds etex);
			trace cotationmil(B,F,-8mm,20,btex 220 cr etex);
			trace cotationmil(F,D,-8mm,20,btex 153 cr etex);
			
			pair G,H;
			G=u*(14,5);
			H=u*(14,3.75);
			label.top(btex $EC=3$ pieds etex, G);
			label.bot(btex $1$ cr $\approx \Lg{52.5}$ etex, G);
			label.top(btex $1$ pied $\approx \Lg{30}$ etex, H);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{tcolorbox}

\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Convertir toutes les longueurs données sur le document $3$ en \Lg{}.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item Montrer que les droites $(AB)$ et $(EC)$ sont parallèles.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item Calculer la hauteur de la pyramide, représentée par la longueur $AB$. On donnera un résultat en \Lg{} puis en \Lg[m]{} arrondi au centième près.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item À son époque, Thalès avait trouvé une hauteur proche de $276,25$ cr. Sa mesure était-elle précise ?\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item Calculer le pourcentage d'erreur entre la hauteur trouvée à la question $3$ et celle obtenue par Thalès.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item Calculer la longueur séparant le sommet de la pyramide (point $A$) et le sommet de l'ombre projetée de la pyramide (point $D$). On donnera un résultat en \Lg[m]{} arrondi à l'unité près.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
	\item Calculer le volume de la pyramide de Khéops. On donnera un résultat en \Vol[m]{} arrondi à l'unité près, puis en \Capa[L]{}.\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{enumerate}
\end{document}